百度 最新成果 :醫療智能平台

百度醫療大腦：人工智能為健康“畫像”

來源：人民日報 時間：2017-01-10 11:03:29 作者：

日前，百度醫療大腦在北京發布。據悉，這是百度人工智能在醫療領域內的最新成果，把雲計算、大數據、人工智能等技術與傳統醫療行業相結合，通過更加豐富的數據建立精準的用戶健康畫像，從而提供更精準的醫療匹配服務，來推動互聯網醫療平台的升級。

百度醫療大腦可以乾什麼？它可以通過海量醫療數據、專業文獻的採集與分析進行人工智能化的產品設計，模擬醫生問診流程，與用戶多輪交流後，依據用戶的症狀，提出可能出現的問題，反複驗證後給出最終建議。在過程中可以收集、匯總、分類、整理病人的症狀描述，提醒醫生更多可能性，輔助基層醫生完成問診。“百度醫療大腦”未來也將是一個開放的醫療智能平台。

百度醫療事業部總經理李政介紹說，百度醫療大腦的性能和優勢體現在四方面：一是語音識別與合成，百度語音識別系統的識別率高達97%；二是圖像識別技術，已實現人臉的分子級掃描，幾十億個點建立特徵庫；三是自然語言處理，聽得懂人話，也能與患者對話；四是大數據人物成像，根據健康數據，還原患者真實需求。

人工智能對患者、醫生和平台的幫助有多大？專家介紹說，對患者來說，通過強大的人工智能技術支持，將可以在智能化的機器助手幫助下實現科學又可靠的自診。以百度為例，其人工智能技術後台已能覆蓋除外科與婦科外多達95%發病率的疾病與406種主要疾病，達到了輔助基層全科醫生包括社區醫生與村醫等日常診療的能力，在邁入實用化、商業化階段後，這個機器助手會極大地提升醫生的工作能力與效率。此外，人工智能的融入，會讓醫療平台的智能度更高，並為醫療從業者提供強有力的輔助。例如，基於人工智能的強運算能力與大數據資源，醫生將有可能同時響應多起並發的問診需求，並經由人工智能對體檢數據的解讀結果推導出準確高效的治療方案。

據李政介紹，百度醫療事業部2015年成立，是百度推進“連接人與服務”戰略最重要的垂直領域之一，其打造的百度醫生APP已逐步由具備智能導診功能的在線預約掛號應用，發展為涵蓋專家諮詢、遠程診療、名醫手術、上門體檢、基因檢查等系列優質診療服務為一體的綜合性醫療健康服務平台。

李政認為，在經歷了“連接人與信息”“連接人與服務”兩個重要發展階段後，下一個戰略目標是“連接人與智能”，通過創新科技有效幫助醫療行業升級、讓患者受益，這是互聯網醫療平台的發展方向。在這一進程中，百度醫療平台的特點和優勢將體現在兩方面：一是數據、信息、服務的匹配與分發；二是技術創新能力。人工智能助力下的百度醫療不僅可以為患者、醫生和平台創造更多新價值，同時也能推動“智能+醫療”平台朝著移動化、聚合化、個性化和服務化方向演進。